\section{H"oherdimensionales Lorenzsystem\label{section:lorenz2:ho-model}}
\rhead{Lorenz-Modell h"oherer Ordnung}
Nun nehmen wir die Grundgleichungen aus \cref{equation:lorenz2:base} und unsere 
neuen Basisfunktionen aus \cref{equation:lorenz2:basic-functions} und bauen 
daraus ein h"oherdimensionales Lorenzsystem.

Als ersten Schritt werden die in \cref{skript:psiansatz} und 
\cref{skript:thetaansatz} gefundenen L"osungen erweitert und es resultiert
\begin{equation}
\psi(x,y,t) =
\sum_{k = 1}^{\infty}
\sum_{|\alpha| = k}
a_{\alpha}(t)
\sin(\alpha_1 ax) \sin(\alpha_2 y),
\label{equation:lorenz2:extendedpsi}
\end{equation}
sowie
\begin{equation}
\vartheta(x,y,t) =
\sum_{k = 1}^{\infty}
\sum_{|\alpha| = k}
b_{\alpha}(t)
\cos(\alpha_1 ax) \sin(\alpha_2 y).
\label{equation:lorenz2:extendedtheta}
\end{equation}

Als n"achstes betrachten wir nochmals die \cref{equation:lorenz2:base}
\begin{align*}
\frac{\partial\Delta\psi}{\partial t}
&=
\nu\Delta^2\psi 
+c\frac{\partial\vartheta}{\partial x}
-\frac{\partial(\psi,\Delta\psi)}{\partial(x,y)}
\\
\frac{\partial\vartheta}{\partial t}
&=
\kappa\Delta\vartheta
+ \frac{T_0}{\pi}\frac{\partial\psi}{\partial x}
- \frac{\partial(\psi,\vartheta)}{\partial(x,y)}.
\end{align*}
Um das Einsetzen und Vereinfachen der Terme einfacher zu gestalten, ist es 
sinnvoll, systematisch vorzugehen. Es ist leicht zu erkennen, dass wir sowohl 
partielle Ableitungen nach $x$ als auch nach $y$ brauchen werden. Daher fangen 
wir an, uns Bausteine zurechtzulegen, indem wir die 
\cref{equation:lorenz2:extendedpsi,equation:lorenz2:extendedtheta} 
je zwei Mal nach $x$ und $y$ ableiten.

F"ur $\psi(x,y,t)$ erhalten wir
\begin{align*}
\frac{\partial\psi}{\partial x}
&=
a
\sum_{k = 1}^{\infty}
\sum_{|\alpha| = k}
\alpha_1
a_{\alpha}(t)
\cos(\alpha_1 ax) \sin(\alpha_2 y),
\\
\frac{\partial\psi}{\partial y}
&=
\sum_{k = 1}^{\infty}
\sum_{|\alpha| = k}
\alpha_2
a_{\alpha}(t)
\sin(\alpha_1 ax) \cos(\alpha_2 y),
\\
\frac{\partial^2\psi}{\partial x^2}
&=
-
a^2
\sum_{k = 1}^{\infty}
\sum_{|\alpha| = k}
\alpha_1^2
a_{\alpha}(t)
\sin(\alpha_1 ax) \sin(\alpha_2 y),
\\
\frac{\partial^2\psi}{\partial y^2}
&=
-
\sum_{k = 1}^{\infty}
\sum_{|\alpha| = k}
\alpha_2^2
a_{\alpha}(t)
\sin(\alpha_1 ax) \sin(\alpha_2 y)
\end{align*}
und f"ur $\vartheta(x,y,t)$
\begin{align*}
\frac{\partial\vartheta}{\partial x}
&=
-
a
\sum_{k = 1}^{\infty}
\sum_{|\alpha| = k}
\alpha_1
b_{\alpha}(t)
\sin(\alpha_1 ax) \sin(\alpha_2 y),
\\
\frac{\partial\vartheta}{\partial y}
&=
\sum_{k = 1}^{\infty}
\sum_{|\alpha| = k}
\alpha_2
b_{\alpha}(t)
\cos(\alpha_1 ax) \cos(\alpha_2 y),
\\
\frac{\partial^2\vartheta}{\partial x^2}
&=
-
a^2
\sum_{k = 1}^{\infty}
\sum_{|\alpha| = k}
\alpha_1^2
b_{\alpha}(t)
\cos(\alpha_1 ax) \sin(\alpha_2 y),
\\
\frac{\partial^2\vartheta}{\partial y^2}
&=
-
\sum_{k = 1}^{\infty}
\sum_{|\alpha| = k}
\alpha_2^2
b_{\alpha}(t)
\cos(\alpha_1 ax) \sin(\alpha_2 y).
\end{align*}

Damit haben wir alles zusammen um den einfachen Laplace-Operator $\laplace$ 
f"ur $\psi(x,y,t)$
\begin{align*}
\laplace\psi
&= 
\frac{\partial^2\psi}{\partial x^2}
+
\frac{\partial^2\psi}{\partial y^2}
\\
&=
-
a^2
\sum_{i = 1}^{\infty}
\sum_{|\gamma| = i}
\gamma_1^2
a_{\gamma}(t)
\sin(\gamma_1 ax) \sin(\gamma_2 y)
-
\sum_{j = 1}^{\infty}
\sum_{|\delta| = j}
\delta_2^2
a_{\delta}(t) 
\sin(\delta_1 ax) \sin(\delta_2 y)
\\
&=
-
\sum_{k = 1}^{\infty}
\sum_{|\alpha| = k}
\left(\alpha_1^2 a^2 + \alpha_2^2 \right)
a_{\alpha}(t)
\sin(\alpha_1 ax) \sin(\alpha_2 y)
\end{align*}
und $\vartheta(x,y,t)$
\begin{align*}
\laplace\vartheta &= 
\frac{\partial^2\vartheta}{\partial x^2}
+
\frac{\partial^2\vartheta}{\partial y^2} \\
&=
-
a^2
\sum_{i = 1}^{\infty}
\sum_{|\gamma| = i}
\gamma_1^2
b_{\gamma}(t)
\cos(\gamma_1 ax) \sin(\gamma_2 y)
-
\sum_{j = 1}^{\infty}
\sum_{|\delta| = j}
\delta_2^2
b_{\delta}(t)
\cos(\delta_1 ax) \sin(\delta_2 y)
\\
&=
-
\sum_{k = 1}^{\infty}
\sum_{|\alpha| = k}
\left(\alpha_1^2 a^2 + \alpha_2^2\right)
b_{\alpha}(t)
\cos(\alpha_1 ax) \sin(\alpha_2 y)
\end{align*}
aufzul"osen. F"ur die \cref{equation:lorenz2:extendedpsi} brauchen wir zudem 
$\laplace^2\psi(x,y,t)$, was die zweifachen Ableitungen von 
$\laplace\psi(x,y,t)$ nach $x$ respektive $y$
\begin{align*}
\frac{\partial\laplace\psi}{\partial x} &=
-
a
\sum_{k = 1}^{\infty}
\sum_{|\alpha| = k}
\alpha_1
\left(\alpha_1^2 a^2 + \alpha_2^2 \right)
a_{\alpha}(t)
\cos(\alpha_1 ax) \sin(\alpha_2 y),
\\
\frac{\partial^2\laplace\psi}{\partial x^2}
&=
a^2
\sum_{k = 1}^{\infty}
\sum_{|\alpha| = k}
\alpha_1^2
\left(\alpha_1^2 a^2+\alpha_2^2\right)
a_{\alpha}(t)
\sin(\alpha_1 ax) \sin(\alpha_2 y),
\\
\frac{\partial\laplace\psi}{\partial y}
&=
-
\sum_{k = 1}^{\infty}
\sum_{|\alpha| = k}
\alpha_2
\left(\alpha_1^2 a^2 + \alpha_2^2 \right)
a_{\alpha}(t)
\sin(\alpha_1 ax) \cos(\alpha_2 y),
\\
\frac{\partial^2\laplace\psi}{\partial y^2}
&=
\sum_{k = 1}^{\infty}
\sum_{|\alpha| = k}
\alpha_2^2
\left(\alpha_1^2 a^2+\alpha_2^2\right)
a_{\alpha}(t)
\sin(\alpha_1 ax) \sin(\alpha_2 y)
\end{align*}
beinhaltet, womit wir dann
\begin{align*}
\laplace^2\psi
&= 
\frac{\partial^2\laplace\psi}{\partial x^2} + 
\frac{\partial^2\laplace\psi}{\partial y^2}
\\
&=
a^2
\sum_{i = 1}^{\infty}
\sum_{|\gamma| = i}
\gamma_1^2
\left(\gamma_1^2 a^2+\gamma_2^2\right)
a_{\gamma}(t)
\sin(\gamma_1 ax) \sin(\gamma_2 y)
\\
&\phantom{={}}
+
\sum_{j = 1}^{\infty}
\sum_{|\delta| = j}
\delta_2^2
\left(\delta_1^2 a^2+\delta_2^2\right)
a_{\delta}(t)
\sin(\delta_1 ax) \sin(\delta_2 y)
\\
&=
\sum_{k = 1}^{\infty}
\sum_{|\alpha| = k}
\left(\alpha_1^2 a^2+\alpha_2^2\right)^2
a_{\alpha}(t)
\sin(\alpha_1 ax) \sin(\alpha_2 y)
\end{align*}
zusammenbauen k"onnen.

Wie wir hier sehen, sind nicht nur die urspr"unglichen, sondern auch auch die 
erweiterten Basisfunktionen nat"urlich wieder Eigenfunktionen des 
Laplace-Operators. Es gilt dabei
\begin{equation*}
	\laplace^n f = \lambda^n f
	\qquad
	\text{mit }
	\lambda = -\left(\alpha_1^2 a^2+\alpha_2^2\right),
	n \in \mathbb{N}.
\end{equation*}

Wem bei den Gleichungen f"ur die Laplace Operatoren aufgrund der Addition 
zweier unendlicher Summen etwas mulmig war, soll unbesorgt sein. Diese 
Umformung sei uns erlaubt, da wir davon ausgehen m"ussen, dass die einzelnen 
Reihen konvergent sind. Zudem h"alt uns nichts davon ab, die 
Indices der beiden unabh"angigen Summen so umzubenennen, dass diese 
"ubereinstimmen. Damit ist klar, dass die gleichen Basisfunktionen generiert 
werden und die Summen somit vereinfacht werden k"onnen.

Mit unseren bisherigen Bausteinen haben wir jetzt fast alles zusammen, um diese 
in \cref{equation:lorenz2:base} einzusetzen. Einzig die Funktionaldeterminanten 
fehlen noch. Diese sind auch der haarige Teil des Gleichungssystems, denn es 
sorgt f"ur die Kopplung der beiden Terme.

Beginnen wir also damit die erste Funktionsdeterminante
\begin{align*}
\frac{\partial(\psi, \laplace\psi)}{\partial(x,y)}
&=
\frac{\partial\psi}{\partial x}
\frac{\partial\laplace\psi}{\partial y}
-
\frac{\partial\psi}{\partial y}
\frac{\partial\laplace\psi}{\partial x}
\\
&=
\left(
a
\sum_{i = 1}^{\infty}
\sum_{|\gamma| = i}
\gamma_1
a_{\gamma}(t)
\cos(\gamma_1 ax) \sin(\gamma_2 y)
\right)
\left(
-
\sum_{j = 1}^{\infty}
\sum_{|\delta| = j}
\delta_2
\left(\delta_1^2 a^2 + \delta_2^2 \right)
a_{\delta}(t)
\sin(\delta_1 ax) \cos(\delta_2 y)
\right)
\\
&\phantom{={}}
-
\left(
\sum_{q = 1}^{\infty}
\sum_{|\xi| = q}
\xi_2
a_{\xi}(t)
\sin(\xi_1 ax) \cos(\xi_2 y)
\right)
\left(
-
a
\sum_{r = 1}^{\infty}
\sum_{|\eta| = r}
\eta_1
\left(\eta_1^2 a^2 + \eta_2^2 \right)
a_{\eta}(t)
\cos(\eta_1 ax) \sin(\eta_2 y)
\right)
\\
&=
-
a
\sum_{i = 1}^{\infty}
\sum_{|\gamma| = i}
\gamma_1
a_{\gamma}(t)
\sum_{j = 1}^{\infty}
\sum_{|\delta| = j}
\delta_2
\left(\delta_1^2 a^2 + \delta_2^2 \right)
a_{\delta}(t)
\cos(\gamma_1 ax) \sin(\gamma_2 y)
\sin(\delta_1 ax) \cos(\delta_2 y)
\\
&\phantom{={}}
+
a
\sum_{q = 1}^{\infty}
\sum_{|\xi| = q}
\xi_2
a_{\xi}(t)
\sum_{r = 1}^{\infty}
\sum_{|\eta| = r}
\eta_1
\left(\eta_1^2 a^2 + \eta_2^2 \right)
a_{\eta}(t)
\sin(\xi_1 ax) \cos(\xi_2 y)
\cos(\eta_1 ax) \sin(\eta_2 y)
\\
&=
-
a
\sum_{i = 1}^{\infty}
\sum_{|\gamma| = i}
\gamma_1
a_{\gamma}(t)
\sum_{j = 1}^{\infty}
\sum_{|\delta| = j}
\delta_2
\left(\delta_1^2 a^2 + \delta_2^2 \right)
a_{\delta}(t) 
\cos(\gamma_1 ax) \sin(\gamma_2 y)
\sin(\delta_1 ax) \cos(\delta_2 y)
\\
&\phantom{={}}
+
a
\sum_{j = 1}^{\infty}
\sum_{|\delta| = j}
\delta_2
a_{\delta}(t)
\sum_{i = 1}^{\infty}
\sum_{|\gamma| = i}
\gamma_1
\left(\gamma_1^2 a^2 + \gamma_2^2 \right)
a_{\gamma}(t)
\sin(\delta_1 ax) \cos(\delta_2 y)
\cos(\gamma_1 ax) \sin(\gamma_2 y)
\\
&=
a
\sum_{i = 1}^{\infty}
\sum_{|\gamma| = i}
\gamma_1
a_{\gamma}(t)
\sum_{j = 1}^{\infty}
\sum_{|\delta| = j}
\delta_2
\left(
a^2 \left(\gamma_1^2 - \delta_1^2 \right)
+ \left(\gamma_2^2 - \delta_2^2 \right)
\right)
a_{\delta}(t)
\\[-2ex]
&\phantom{=abbbbb\sum\sum.....{}ccccccc}
\cdot
\cos(\gamma_1 ax) \sin(\gamma_2 y)
\sin(\delta_1 ax) \cos(\delta_2 y)
\\
&=
\frac{a}{4}
\sum_{i = 1}^{\infty}
\sum_{|\gamma| = i}
\gamma_1
a_{\gamma}(t)
\sum_{j = 1}^{\infty}
\sum_{|\delta| = j}
\delta_2
\left(
a^2 \left(\gamma_1 - \delta_1 \right)\left( \gamma_1 + \delta_1 \right)
+ \left(\gamma_2 - \delta_2 \right)\left( \gamma_2 + \delta_2 \right)
\right)
a_{\delta}(t)
\\[-2ex]
&\phantom{=abbbbb\sum\sum.....{}ccccccc}
\cdot
\Big(
\sin((\gamma_1 + \delta_1) ax)\sin((\gamma_2 + \delta_2) y)
\\[-1ex]
&\phantom{=abbbbb\sum\sum.....{}ccccccc}
+
\sin((\gamma_1 + \delta_1) ax)\sin((\gamma_2 - \delta_2) y)
\\[-1ex]
&\phantom{=abbbbb\sum\sum.....{}ccccccc}
-
\sin((\gamma_1 - \delta_1) ax)\sin((\gamma_2 + \delta_2) y)
\\[-1ex]
&\phantom{=abbbbb\sum\sum.....{}ccccccc}
-
\sin((\gamma_1 - \delta_1) ax)\sin((\gamma_2 - \delta_2) y)
\Big)
\\
&=
\frac{a}{4}
\sum_{i = 1}^{\infty}
\sum_{|\gamma| = i}
\gamma_1
a_{\gamma}(t)
\sum_{j = 1}^{\infty}
\sum_{|\delta| = j}
\delta_2
\left(
a^2 \left(\gamma_1 - \delta_1 \right)\left( \gamma_1 + \delta_1 \right)
+ \left(\gamma_2 - \delta_2 \right)\left( \gamma_2 + \delta_2 \right)
\right)
a_{\delta}(t)
\\[-2ex]
&\phantom{=abbbbb\sum\sum.....{}ccccccc}
\cdot
\Big(
\sgn(\gamma_1 + \delta_1)\sgn(\gamma_2 + \delta_2)
\sin(|\gamma_1 + \delta_1|ax)\sin(|\gamma_2 + \delta_2|y)
\\[-1ex]
&\phantom{=abbbbb\sum\sum.....{}ccccccc}
+
\sgn(\gamma_1 + \delta_1)\sgn(\gamma_2 - \delta_2)
\sin(|\gamma_1 + \delta_1|ax)\sin(|\gamma_2 - \delta_2|y)
\\[-1ex]
&\phantom{=abbbbb\sum\sum.....{}ccccccc}
-
\sgn(\gamma_1 - \delta_1)\sgn(\gamma_2 + \delta_2)
\sin(|\gamma_1 - \delta_1|ax)\sin(|\gamma_2 + \delta_2|y)
\\[-1ex]
&\phantom{=abbbbb\sum\sum.....{}ccccccc}
-
\sgn(\gamma_1 - \delta_1)\sgn(\gamma_2 - \delta_2)
\sin(|\gamma_1 - \delta_1|ax)\sin(|\gamma_2 - \delta_2|y)
\Big)
\end{align*}
und analog dazu kann auch die zweite
\begin{align*}
\frac{\partial(\psi, \vartheta)}{\partial(x,y)}
&=
\frac{\partial\psi}{\partial x}
\frac{\partial\vartheta}{\partial y}
-
\frac{\partial\psi}{\partial y}
\frac{\partial\vartheta}{\partial x}
\\
&=
\left(
a
\sum_{i = 1}^{\infty}
\sum_{|\gamma| = i}
\gamma_1
a_{\gamma}(t)
\cos(\gamma_1 ax) \sin(\gamma_2 y)
\right)
\left(
\sum_{j = 1}^{\infty}
\sum_{|\delta| = j}
\delta_2
b_{\delta}(t)
\cos(\delta_1 ax) \cos(\delta_2 y)
\right)
\\
&\phantom{={}}
-
\left(
\sum_{q = 1}^{\infty}
\sum_{|\xi| = q}
\xi_2
a_{\xi}(t)
\sin(\xi_1 ax) \cos(\xi_2 y)
\right)
\left(
-
a
\sum_{r = 1}^{\infty}
\sum_{|\eta| = r}
\eta_1
b_{\eta}(t)
\sin(\eta_1 ax) \sin(\eta_2 y)
\right)
\\
&=\phantom{+}
a
\sum_{i = 1}^{\infty}
\sum_{|\gamma| = i}
\gamma_1
a_{\gamma}(t)
\sum_{j = 1}^{\infty}
\sum_{|\delta| = j}
\delta_2
b_{\delta}(t)
\cos(\gamma_1 ax) \sin(\gamma_2 y)
\cos(\delta_1 ax) \cos(\delta_2 y)
\\
&\phantom{={}}
+
a
\sum_{q = 1}^{\infty}
\sum_{|\xi| = q}
\xi_2
a_{\xi}(t)
\sum_{r = 1}^{\infty}
\sum_{|\eta| = r}
\eta_1
b_{\eta}(t)
\sin(\xi_1 ax) \cos(\xi_2 y)
\sin(\eta_1 ax) \sin(\eta_2 y)
\\
&=\phantom{+}
a
\sum_{i = 1}^{\infty}
\sum_{|\gamma| = i}
\gamma_1
a_{\gamma}(t)
\sum_{j = 1}^{\infty}
\sum_{|\delta| = j}
\delta_2
b_{\delta}(t)
\cos(\gamma_1 ax) \sin(\gamma_2 y)
\cos(\delta_1 ax) \cos(\delta_2 y)
\\
&\phantom{={}}
+
a
\sum_{i = 1}^{\infty}
\sum_{|\gamma| = i}
\gamma_2
a_{\gamma}(t)
\sum_{j = 1}^{\infty}
\sum_{|\delta| = j}
\delta_1
b_{\delta}(t)
\sin(\gamma_1 ax) \cos(\gamma_2 y)
\sin(\delta_1 ax) \sin(\delta_2 y)
\\
&=
a
\sum_{i = 1}^{\infty}
\sum_{|\gamma| = i}
a_{\gamma}(t)
\sum_{j = 1}^{\infty}
\sum_{|\delta| = j}
b_{\delta}(t)
\Big(
\gamma_1 \delta_2
\cos(\gamma_1 ax) \sin(\gamma_2 y)
\cos(\delta_1 ax) \cos(\delta_2 y)
\\[-2ex]
&\phantom{=abbb\sum\sum.....{}ccccccc}
+
\gamma_2 \delta_1
\sin(\gamma_1 ax) \cos(\gamma_2 y)
\sin(\delta_1 ax) \sin(\delta_2 y)
\Big)	
\\
&=
\frac{a}{4}
\sum_{i = 1}^{\infty}
\sum_{|\gamma| = i}
a_{\gamma}(t)
\sum_{j = 1}^{\infty}
\sum_{|\delta| = j}
b_{\delta}(t)
\bigg(
\gamma_1 \delta_2
\Big(
\cos((\gamma_1 - \delta_1)ax)\sin((\gamma_2 + \delta_2)y)
\\[-2ex]
&\phantom{=abbb\sum\sum.....{}ccccccc}
+\cos((\gamma_1 - \delta_1)ax)\sin((\gamma_2 - \delta_2)y)
\\[-1ex]
&\phantom{=abbb\sum\sum.....{}ccccccc}
+\cos((\gamma_1 + \delta_1)ax)\sin((\gamma_2 + \delta_2)y)
\\[-1ex]
&\phantom{=abbb\sum\sum.....{}ccccccc}
+\cos((\gamma_1 + \delta_1)ax)\sin((\gamma_2 - \delta_2)y)
\Big)
\\[-1ex]
&\phantom{=abbb\sum\sum.....{}ccccccc}
+
\gamma_2 \delta_1
\Big(
\cos((\gamma_1 - \delta_1)ax)\sin((\gamma_2 + \delta_2)y)
\\[-1ex]
&\phantom{=abbb\sum\sum.....{}ccccccc}
-\cos((\gamma_1 - \delta_1)ax)\sin((\gamma_2 - \delta_2)y)
\\[-1ex]
&\phantom{=abbb\sum\sum.....{}ccccccc}
-\cos((\gamma_1 + \delta_1)ax)\sin((\gamma_2 + \delta_2)y)
\\[-1ex]
&\phantom{=abbb\sum\sum.....{}ccccccc}
+\cos((\gamma_1 + \delta_1)ax)\sin((\gamma_2 - \delta_2)y)
\Big)
\bigg)
\\
&=
\frac{a}{4}
\sum_{i = 1}^{\infty}
\sum_{|\gamma| = i}
a_{\gamma}(t)
\sum_{j = 1}^{\infty}
\sum_{|\delta| = j}
b_{\delta}(t)
\bigg(
\left(\gamma_1 \delta_2 + \gamma_2 \delta_1 \right)
\Big(
\cos((\gamma_1 - \delta_1)ax)\sin((\gamma_2 + \delta_2)y)
\\[-2ex]
&\phantom{=abbb\sum\sum.....{}ccccccc}
+
\cos((\gamma_1 + \delta_1)ax)\sin((\gamma_2 - \delta_2)y)
\Big)
\\[-1ex]
&\phantom{=abbb\sum\sum.....{}ccccccc}
+
\left(\gamma_1 \delta_2 - \gamma_2 \delta_1 \right)
\Big(
\cos((\gamma_1 - \delta_1)ax)\sin((\gamma_2 - \delta_2)y)
\\[-1ex]
&\phantom{=abbb\sum\sum.....{}ccccccc}
+
\cos((\gamma_1 + \delta_1)ax)\sin((\gamma_2 + \delta_2)y)
\Big)
\bigg)
\\
&=
\frac{a}{4}
\sum_{i = 1}^{\infty}
\sum_{|\gamma| = i}
a_{\gamma}(t)
\sum_{j = 1}^{\infty}
\sum_{|\delta| = j}
b_{\delta}(t)
\bigg(
\left(\gamma_1 \delta_2 + \gamma_2 \delta_1 \right)
\Big(
\sgn(\gamma_2 + \delta_2)
\cos(|\gamma_1 - \delta_1|ax)\sin(|\gamma_2 + \delta_2|y)
\\[-2ex]
&\phantom{=abbb\sum\sum.....{}ccccccc}
+
\sgn(\gamma_2 - \delta_2)
\cos(|\gamma_1 + \delta_1|ax)\sin(|\gamma_2 - \delta_2|y)
\Big)
\\[-1ex]
&\phantom{=abbb\sum\sum.....{}ccccccc}
+
\left(\gamma_1 \delta_2 - \gamma_2 \delta_1 \right)
\Big(
\sgn(\gamma_2 - \delta_2)
\cos(|\gamma_1 - \delta_1|ax)\sin(|\gamma_2 - \delta_2|y)
\\[-1ex]
&\phantom{=abbb\sum\sum.....{}ccccccc}
+
\sgn(\gamma_2 + \delta_2)
\cos(|\gamma_1 + \delta_1|ax)\sin(|\gamma_2 + \delta_2|y)
\Big)
\bigg)
\end{align*}
aufgel"ost werden. Jetzt haben wir alle Bausteine zusammen und k"onnen diese in 
die einzelnen Gleichungen einsetzen. Damit erhalten wir einerseits
\begin{align*}
\frac{\partial\Delta\psi}{\partial t}
&=
\nu\Delta^2\psi 
+c\frac{\partial\vartheta}{\partial x}
-\frac{\partial(\psi,\Delta\psi)}{\partial(x,y)}
\\
\Leftrightarrow \qquad
&-
\sum_{k = 1}^{\infty}
\sum_{|\gamma| = k}
\dot{a}_{\gamma}(t)
\left(\gamma_1^2 a^2 + \gamma_2^2 \right)
\sin(\gamma_1 ax) \sin(\gamma_2 y)
\\
&=
\nu
\sum_{q = 1}^{\infty}
\sum_{|\xi| = q}
a_{\xi}(t)
\left(\xi_1^2 a^2+\xi_2^2\right)^2
\sin(\xi_1 ax) \sin(\xi_2 y)
\\
&\phantom{={}}
-
ca
\sum_{s = 1}^{\infty}
\sum_{|\eta| = s}
b_{\eta}(t)
\eta_1
\sin(\eta_1 ax) \sin(\eta_2 y)
\\
&\phantom{={}}
-
\frac{a}{4}
\sum_{i = 1}^{\infty}
\sum_{|\zeta| = i}
\zeta_1
a_{\zeta}(t)
\sum_{j = 1}^{\infty}
\sum_{|\delta| = j}
\delta_2
\left(
a^2 \left(\zeta_1 - \delta_1 \right)\left( \zeta_1 + \delta_1 \right)
+ \left(\zeta_2 - \delta_2 \right)\left( \zeta_2 + \delta_2 \right)
\right)
a_{\delta}(t)
\\[-2ex]
&\phantom{=-abbbbb\sum\sum.....{}ccccccc}
\cdot
\Big(
\sgn(\zeta_1 + \delta_1)\sgn(\zeta_2 + \delta_2)
\sin(|\zeta_1 + \delta_1|ax)\sin(|\zeta_2 + \delta_2|y)
\\[-1ex]
&\phantom{=-abbbbb\sum\sum.....{}ccccccc}
+
\sgn(\zeta_1 + \delta_1)\sgn(\zeta_2 - \delta_2)
\sin(|\zeta_1 + \delta_1|ax)\sin(|\zeta_2 - \delta_2|y)
\\[-1ex]
&\phantom{=-abbbbb\sum\sum.....{}ccccccc}
-
\sgn(\zeta_1 - \delta_1)\sgn(\zeta_2 + \delta_2)
\sin(|\zeta_1 - \delta_1|ax)\sin(|\zeta_2 + \delta_2|y)
\\[-1ex]
&\phantom{=-abbbbb\sum\sum.....{}ccccccc}
-
\sgn(\zeta_1 - \delta_1)\sgn(\zeta_2 - \delta_2)
\sin(|\zeta_1 - \delta_1|ax)\sin(|\zeta_2 - \delta_2|y)
\Big)
\\
\Leftrightarrow \qquad
&
\sum_{k = 1}^{\infty}
\sum_{|\gamma| = k}
\dot{a}_{\gamma}(t)
\left(\gamma_1^2 a^2 + \gamma_2^2\right)
\sin(\gamma_1 ax) \sin(\gamma_2 y)
\\
&=
\sum_{i = 1}^{\infty}
\sum_{|\alpha| = i}
\Bigg(
\left(
-\nu
\left(\alpha_1^2 a^2+\alpha_2^2\right)^2
a_{\alpha}(t)
+
\alpha_1 c a
b_{\alpha}(t)
\right)
\sin(\alpha_1 ax) \sin(\alpha_2 y)
\\[-2ex]
&\phantom{=bbbb}
+
\frac{\alpha_1 a}{4}
a_{\alpha}(t)
\sum_{j = 1}^{\infty}
\sum_{|\beta| = j}
\beta_2
\left(
a^2 \left(\alpha_1 - \beta_1 \right)\left(\alpha_1 + \beta_1 \right)
+ \left(\alpha_2 - \beta_2 \right)\left(\alpha_2 + \beta_2 \right)
\right)
a_{\beta}(t)
\\[-2ex]
&\phantom{=bb-4paatabb\sum\sum.{}cc}
\cdot
\Big(
\sgn(\alpha_1 + \beta_1)\sgn(\alpha_2 + \beta_2)
\sin(|\alpha_1 + \beta_1|ax)\sin(|\alpha_2 + \beta_2|y)
\\[-1ex]
&\phantom{=bb-4paatabb\sum\sum.{}cc}
+
\sgn(\alpha_1 + \beta_1)\sgn(\alpha_2 - \beta_2)
\sin(|\alpha_1 + \beta_1|ax)\sin(|\alpha_2 - \beta_2|y)
\\[-1ex]
&\phantom{=bb-4paatabb\sum\sum.{}cc}
-
\sgn(\alpha_1 - \beta_1)\sgn(\alpha_2 + \beta_2)
\sin(|\alpha_1 - \beta_1|ax)\sin(|\alpha_2 + \beta_2|y)
\\[-1ex]
&\phantom{=bb-4paatabb\sum\sum.{}cc}
-
\sgn(\alpha_1 - \beta_1)\sgn(\alpha_2 - \beta_2)
\sin(|\alpha_1 - \beta_1|ax)\sin(|\alpha_2 - \beta_2|y)
\Big)
\Bigg)
\end{align*}
und andererseits
\begin{align*}
\frac{\partial\vartheta}{\partial t}
&=
\kappa\Delta\vartheta
+ \frac{T_0}{\pi}\frac{\partial\psi}{\partial x}
- \frac{\partial(\psi,\vartheta)}{\partial(x,y)}
\\
\Leftrightarrow \qquad
&
\sum_{k = 1}^{\infty}
\sum_{|\gamma| = k}
\dot{b}_{\gamma}(t)
\cos(\gamma_1 ax) \sin(\gamma_2 y)
\\
&=
-
\kappa
\sum_{q = 1}^{\infty}
\sum_{|\xi| = q}
b_{\xi}(t)
\left(\xi_1^2 a^2 + \xi_2^2\right)
\cos(\xi_1 ax) \sin(\xi_2 y)
\\
&\phantom{={}}
+
\frac{a T_0}{\pi}
\sum_{s = 1}^{\infty}
\sum_{|\eta| = s}
\eta_1
a_{\eta}(t)
\cos(\eta_1 ax) \sin(\eta_2 y)
\\
&\phantom{={}}
-
\frac{a}{4}
\sum_{i = 1}^{\infty}
\sum_{|\zeta| = i}
a_{\zeta}(t)
\sum_{j = 1}^{\infty}
\sum_{|\delta| = j}
b_{\delta}(t)
\bigg(
\left(\zeta_1 \delta_2 + \zeta_2 \delta_1 \right)
\Big(
\sgn(\zeta_2 + \delta_2)
\cos(|\zeta_1 - \delta_1|ax)\sin(|\zeta_2 + \delta_2|y)
\\[-2ex]
&\phantom{=-abbb\sum\sum.....{}ccccccc}
+
\sgn(\zeta_2 - \delta_2)
\cos(|\zeta_1 + \delta_1|ax)\sin(|\zeta_2 - \zeta_2|y)
\Big)
\\[-1ex]
&\phantom{=-abbb\sum\sum.....{}ccccccc}
+
\left(\zeta_1 \delta_2 - \zeta_2 \delta_1 \right)
\Big(
\sgn(\zeta_2 - \delta_2)
\cos(|\zeta_1 - \delta_1|ax)\sin(|\zeta_2 - \delta_2|y)
\\[-1ex]
&\phantom{=-abbb\sum\sum.....{}ccccccc}
+
\sgn(\zeta_2 + \delta_2)
\cos(|\zeta_1 + \delta_1|ax)\sin(|\zeta_2 + \delta_2|y)
\Big)
\bigg)
\\
\Leftrightarrow \qquad
&
\sum_{k = 1}^{\infty}
\sum_{|\gamma| = k}
\dot{b}_{\gamma}(t)
\cos(\gamma_1 ax) \sin(\gamma_2 y)
\\
&=
\sum_{i = 1}^{\infty}
\sum_{|\alpha| = i}
\Bigg(
\left(
-
\kappa
\left(\alpha_1^2 a^2 + \alpha_2^2\right)
b_{\alpha}(t)
+
\frac{\alpha_1 a T_0}{\pi}
a_{\alpha}(t)
\right)
\cos(\alpha_1 ax) \sin(\alpha_2 y)
\\
&\phantom{={}aaaa}
-
\frac{a}{4}
a_{\alpha}(t)
\sum_{j = 1}^{\infty}
\sum_{|\beta| = j}
b_{\beta}(t)
\bigg(
\left(\alpha_1 \beta_2 + \alpha_2 \beta_1 \right)
\Big(
\sgn(\alpha_2 + \beta_2)
\cos(|\alpha_1 - \beta_1|ax)\sin(|\alpha_2 + \beta_2|y)
\\[-2ex]
&\phantom{=-aat\sum\sum...{}ccccccc}
+
\sgn(\alpha_2 - \beta_2)
\cos(|\alpha_1 + \beta_1|ax)\sin(|\alpha_2 - \beta_2|y)
\Big)
\\[-1ex]
&\phantom{=-aat\sum\sum...{}ccccccc}
+
\left(\alpha_1 \beta_2 - \alpha_2 \beta_1 \right)
\Big(
\sgn(\alpha_2 - \beta_2)
\cos(|\alpha_1 - \beta_1|ax)\sin(|\alpha_2 - \beta_2|y)
\\[-1ex]
&\phantom{=-aat\sum\sum...{}ccccccc}
+
\sgn(\alpha_2 + \beta_2)
\cos(|\alpha_1 + \beta_1|ax)\sin(|\alpha_2 + \beta_2|y)
\Big)
\bigg)
\Bigg)
\end{align*}
als Gleichungen die es nun zu l"osen gilt.

Da wir die $x$ und $y$ Komponenten loswerden wollen, damit nur noch $t$ "ubrig 
bleibt, brauchen wir Gleichungen f"ur einzelne $\dot{a}_\gamma(t)$ f"ur 
$|\gamma| > 0$
\begin{align}
\left(\gamma_1^2 a^2 + \gamma_2^2\right)
\dot{a}_\gamma(t)
&=
\sum_{i = 1}^{\infty}
\sum_{|\alpha| = i}
\Bigg(
\left(
-\nu
\left(\alpha_1^2 a^2+\alpha_2^2\right)^2
a_{\alpha}(t)
+
\alpha_1 c a
b_{\alpha}(t)
\right)
f_\gamma(\alpha_1, \alpha_2) \nonumber
\\[-2ex]
&\phantom{=aaaa{}}
+
\frac{\alpha_1 a}{4}
a_{\alpha}(t)
\sum_{j = 1}^{\infty}
\sum_{|\beta| = j}
\beta_2
\left(
a^2 \left(\alpha_1 - \beta_1 \right)\left(\alpha_1 + \beta_1 \right)
+ \left(\alpha_2 - \beta_2 \right)\left(\alpha_2 + \beta_2 \right)
\right)
a_{\beta}(t) \nonumber
\\[-2ex]
&\phantom{=-4aapaata..\sum\sum.....{}a.}
\cdot
\left(
f_\gamma(\alpha_1 + \beta_1, \alpha_2 + \beta_2)
+
f_\gamma(\alpha_1 + \beta_1, \alpha_2 - \beta_2)
\right. \nonumber
\\[-1ex]
&\phantom{=-4aapaata..\sum\sum.....{}a.}
\left.
-
f_\gamma(\alpha_1 - \beta_1, \alpha_2 + \beta_2)
-
f_\gamma(\alpha_1 - \beta_1, \alpha_2 - \beta_2)
\right)
\Bigg) \nonumber
\\
\Leftrightarrow \qquad
\dot{a}_\gamma(t)
&=
\left(
-\nu
\left(\gamma_1^2 a^2+\gamma_2^2\right)
a_{\gamma}(t)
+
\frac{\gamma_1 ca}{\gamma_1^2 a^2 + \gamma_2^2}
b_{\gamma}(t)
\right)
\sgn(\gamma_1)\sgn(\gamma_2)
+
\frac{a}{4 \left(\gamma_1^2 a^2 + \gamma_2^2\right)}
\nonumber
\\[-1ex]
&\phantom{={}}
\cdot
\sum_{i = 1}^{\infty}
\sum_{|\alpha| = i}
\alpha_1
a_{\alpha}(t) \nonumber
\sum_{j = 1}^{\infty}
\sum_{|\beta| = j}
\beta_2
\left(
a^2 \left(\alpha_1 - \beta_1 \right)\left(\alpha_1 + \beta_1 \right)
+ \left(\alpha_2 - \beta_2 \right)\left(\alpha_2 + \beta_2 \right)
\right)
a_{\beta}(t) \nonumber
\\[-2ex]
&\phantom{=a.-4aapaata...a\sum\sum{}}
\cdot
\left(
f_\gamma(\alpha_1 + \beta_1, \alpha_2 + \beta_2)
+
f_\gamma(\alpha_1 + \beta_1, \alpha_2 - \beta_2)
\right. \nonumber
\\
&\phantom{=a.-4aapaata...a\sum\sum{}}
\left.
-
f_\gamma(\alpha_1 - \beta_1, \alpha_2 + \beta_2)
-
f_\gamma(\alpha_1 - \beta_1, \alpha_2 - \beta_2)
\right)
\label{equation:lorenz2:dota}
\end{align}
und analog f"ur
\begin{align}
\dot{b}_\gamma(t)
&=
\sum_{i = 1}^{\infty}
\sum_{|\alpha| = i}
\Bigg(
\left(
-
\kappa
\left(\alpha_1^2 a^2 + \alpha_2^2\right)
b_{\alpha}(t)
+
\frac{\alpha_1 a T_0}{\pi}
a_{\alpha}(t)
\right)
g_\gamma(\alpha_1, \alpha_2) 
\nonumber
\\[-1ex]
&\phantom{={}}
-
\frac{a}{4}
a_{\alpha}(t)
\sum_{j = 1}^{\infty}
\sum_{|\beta| = j}
b_{\beta}(t)
\bigg(
\left(\alpha_1 \beta_2 + \alpha_2 \beta_1 \right)
\left(
g_\gamma(\gamma_1 - \beta_1, \alpha_2 + \beta_2)
+
g_\gamma(\gamma_1 + \beta_1, \alpha_2 - \beta_2)
\right) \nonumber
\\[-2ex]
&\phantom{=-aat\sum\sum...{}ccc}
+
\left(\alpha_1 \beta_2 - \alpha_2 \beta_1 \right)
\left(
g_\gamma(\gamma_1 - \beta_1, \alpha_2 - \beta_2)
+
g_\gamma(\gamma_1 + \beta_1, \alpha_2 + \beta_2)
\right)
\bigg)
\Bigg) \nonumber
\\
\Leftrightarrow \qquad
\dot{b}_\gamma(t)
&=
\left(
-
\kappa
\left(\gamma_1^2 a^2 + \gamma_2^2\right)
b_{\gamma}(t)
+
\frac{\gamma_1 a T_0}{\pi}
a_{\gamma}(t)
\right)
\sgn(\gamma_2)
-
\frac{a}{4}
\sum_{i = 1}^{\infty}
\sum_{|\alpha| = i}
a_{\alpha}(t)
\nonumber
\\[-1ex]
&\phantom{={}}
\cdot
\sum_{j = 1}^{\infty}
\sum_{|\beta| = j}
b_{\beta}(t)
\bigg(
\left(\alpha_1 \beta_2 + \alpha_2 \beta_1 \right)
\left(
g_\gamma(\alpha_1 - \beta_1, \alpha_2 + \beta_2)
+
g_\gamma(\alpha_1 + \beta_1, \alpha_2 - \beta_2)
\right)
\nonumber
\\[-2ex]
&\phantom{=-aat\sum..}
+
\left(\alpha_1 \beta_2 - \alpha_2 \beta_1 \right)
\left(
g_\gamma(\alpha_1 - \beta_1, \alpha_2 - \beta_2)
+
g_\gamma(\alpha_1 + \beta_1, \alpha_2 + \beta_2)
\right)
\bigg).
\label{equation:lorenz2:dotb}
\end{align}

Die beiden Hilfsfunktionen $f_\gamma(q, s)$ und $g_\gamma(q, s)$ sind wie folgt 
definiert:
\begin{align*}
f_\gamma(q, s)
&=
\begin{cases}
\sgn(q)\sgn(s) & |q| = \gamma_1, |s| = \gamma_2 \\
0 & \text{sonst}
\end{cases}
\\
g_\gamma(q, s)
&=
\begin{cases}
\sgn(s) & |q| = \gamma_1, |s| = \gamma_2 \\
0 & \text{sonst}.
\end{cases}
\end{align*}
