Lösen Sie die Differentialgleichung
\[
y''=y\qquad\text{mit Anfangsbedingungen $y(0)=A,\;y'(0)=B$}
\]
mit Hilfe einer Potenzreihe.

\begin{loesung}
Wir setzen den Ansatz
\[
y(x)
=
a_0+a_1x+a_2x^2+a_3x^3+\dots
\]
in die Differentialgleichung ein und erhalten
\begin{align*}
y'(x)
&=
a_1+2a_2x+3a_3x^2+\dots
\\
y''(x)
&=
2a_2 + 3\cdot 2\,a_3x + 4\cdot 3\,a_4x^2+\dots
\end{align*}
Der Koeffizientenvergleicht zeigt, dass 
\begin{align*}
a_0&=2\cdot 1\,a_2\\
a_1&=3\cdot 2\,a_3\\
a_2&=4\cdot 3\,a_4\\
a_3&=5\cdot 4\,a_5\\
a_4&=6\cdot 5\,a_6\\
a_5&=7\cdot 6\,a_7\\
   &\qquad\vdots
\end{align*}
Daraus liest man ab:
\begin{align*}
a_2&=\frac{a_0}{2\cdot 1}=\frac{a_0}{2!}\\
a_3&=\frac{a_1}{3\cdot 2}=\frac{a_1}{3!}\\
a_4&=\frac{a_2}{4\cdot 3}=\frac{a_0}{4\cdot 3\cdot 2!}=\frac{a_0}{4!}\\
a_5&=\frac{a_3}{5\cdot 4}=\frac{a_1}{5\cdot 4\cdot 3!}=\frac{a_1}{5!}\\
a_6&=\frac{a_4}{6\cdot 5}=\frac{a_0}{6\cdot 5\cdot 4!}=\frac{a_0}{6!}\\
a_7&=\frac{a_5}{7\cdot 6}=\frac{a_1}{7\cdot 6\cdot 5!}=\frac{a_1}{7!}\\
   &\qquad\vdots
\end{align*}
Die Lösungsfunktion ist daher
\begin{align*}
y(x)
&=
a_0 + a_1x + \frac{a_0}{2!}x^2 + \frac{a_1}{3!}x^3+\frac{a_0}{4!}x^4
+ \frac{a_1}{5!}x^5+\frac{a_0}{6!}x^6 + \frac{a_1}{7!}x^7+\dots
\\
&=
a_0\underbrace{\biggl(
1+\frac{x^2}{2!}+\frac{x^4}{4!}+\frac{x^6}{6!}+\dots
\biggr)}_{\displaystyle =\cosh x} + a_1\underbrace{\biggl(
x+\frac{x^3}{3!}+\frac{x^5}{5!}+\frac{x^7}{7!}+\dots
\biggr)}_{\displaystyle=\sinh x}
\end{align*}
Jetzt muss noch der Zusammenhang mit der Anfangsbedingung hergestellt werden.
Es gilt
\begin{align*}
y(0)  &= a_0 = A\\
y'(0) &= a_1 = B,
\end{align*}
somit ist die gesuchte Lösung
\[
y(x) = A\cosh x + B\sinh x.
\qedhere
\]
\end{loesung}

