%
% assim.tex
%
% (c) 2018 Prof Dr Andreas Müller, Hochschule Rapperswil
%
\chapter{Datenassimilation\label{chapter:assimilation}}
\lhead{Kapitel \thechapter: Datenassimilation}
In den vorangegangenen Kapiteln wurden Methoden vorgestellt
und Modelle entwickelt, mit denen sich die Klimaentwicklung auf der
Erde untersuchen lässt.
Diese Modelle enthalten eine Anzahl von Parametern, zum Beispiel
Naturkonstanten oder Eigenschaften des Planeten, die erst bestimmt
werden müssen, bevor das Modell verwendet werden kann.
Im Falle einer Differentialgleichung werden ausserdem Anfangs-
oder Randbedingungen benötigt, um sie überhaupt lösen zu können.

Gerade die Bestimmung der Anfangsbedingungen kann sehr schwierig sein.
Wie soll man den Zustand der gesamten Atmosphäre im Detail ermitteln?
Das Lorenz-Modell (Abschnitt~\ref{section:lorenz-modell}) zeigt, dass
ungenaue Anfangsbedingungen sehr schnell zu unbrauchbaren Vorhersagen
des Modells führen können.
Dies bedeutet natürlich auch, dass nur Modelle verwendet werden sollten,
die nicht empfindlich sind auf die Anfangsbedingungen und vernünftige
Aussagen ermöglichen, auch wenn die Anfangsbedingungen nicht sehr genau 
sind.
Aber auch ein solches Modell kann bei ungenauen Anfangsbedingungen 
nicht lange zuverlässige Vorhersagen machen.
Wir müssen also das Problem lösen, die unzulänglichen Anfangsdaten 
später zu korrigieren.
Dieses Problem wird vom Kalman-Filter dadurch gelöst, dass spätere
Messungen den aktuellen Zustand korrigieren.
Dieser Spezialfall wird in Abschnitt~\ref{section:kalman-filter}
vorgestellt.
Dies ist jedoch nicht ausrechend, denn in er Klimaforschung sind wir
manchmal mit der Situation konfrontiert, dass wir zusätzliche
Daten über frühere Zustände erhalten oder Informationen über Zustandsvariablen,
die früher nicht gemessen werden konnten.
Dieses erweiterte sogenannte {\em Datenassimilations-Problem} wird in
\index{Datenassimilation}
Abschnitt~\ref{section:assimilationsproblem} untersucht.

\input{chapters/8/kalmanfilter.tex}

\input{chapters/8/assimilation.tex}

\input{chapters/8/bayesianfilter.tex}

