%
% fluiddynamik.tex
%
% (c) 2018 Prof Dr Andreas Müller, Hochschule Rapperswil
%
\chapter{Fluiddynamik\label{chapter:fluiddynamik}}
\lhead{Kapitel 2: Fluiddynamik}
\rhead{}
Die Atmosphäre und die Ozeane unterschieden sich in ihren
für das Studium von Wetter und Klima wesentlichen Eigenschaften
ganz beträchtlich.
Das Wasser der Ozeane ist fast inkompressibel, seine Dichte hängt aber
von der Temperatur und dem Salzgehalt ab.
Wasser hat eine sehr grosse Wärmekapazität, ausserdem kann Wärme durch
Verdunstung aus den Ozeanen in die Atmosphäre übergehen, wobei gleichzeitig
die Salzkonzentration steigt.

Die Atmosphäre auf der anderen Seite hat eine wesentlich geringere
Dichte und Wärmekapazität, ihre Temperatur kann sich daher sehr viel
schneller ändern.
Sie ist stark kompressibel.
Wegen der geringeren Dichte kann die Atmosphäre sehr viel höhere
Strömungsgeschwindigkeiten erreichen.

Trotz dieser grossen Unterschiede lassen sich Atmosphäre und Ozeane
beide als Fluide mit den gleichen partiellen Differentialgleichungen
beschreiben, die im Folgenden hergeleitet werden sollen.
Die Unterschiede äussern sich vor allem in den Zustandsgleichungen,
die die Zustandsgrössen Druck, Temepratur, Dichte und Saltzgehalt
miteinander in Beziehung setzen.

Im ersten Abschnitt dieses Kapitels sollen die Grundgleichungen
der Fluiddynamik zusammengestellt werden.
Im zweiten Abschnitt wird der Coriolis-Effekt etwas genauer 
untersucht und im dritten der wichtige Speziallfall der 
zweidmensionalen inkompressiblen Strömung.
Im vierten Abschnitt werden ein paar Ideen dargelegt, wie partielle
Differentialgleichungen gelöst werden können.
Das Ziel dabei ist vor allem eine Methode aufzuzeigen, wie man die
Dimension des Problems reduzieren kann.
Im letzten Abschnitt wird dies auf das Beispiel des Lorenz-Systems angewendet.

\input{chapters/2/hydrodynamik.tex}
\input{chapters/2/coriolisstroemung.tex}
\input{chapters/2/2d.tex}
\input{chapters/2/pdeloesung.tex}
\input{chapters/2/lorenz.tex}


\section*{Übungen}
\begin{uebungsaufgaben}
\item
\input{chapters/2/aufgabe1.tex}
\item
\input{chapters/2/aufgabe2.tex}
\item
\input{chapters/2/aufgabe3.tex}
\end{uebungsaufgaben}


